<source schemaVersion="2.1">
	<publicationInfo>
		<documentTitle>2504-0650-2022-0068.xml</documentTitle>
		<accessCode accesstype="abo" />
		<articleId>2504-0650-2022-0068</articleId>
		<language langtype="de" />
		<publisher publisherid="sjm">Schulthess Juristische Medien AG</publisher>
		<eIssn>2504-0650</eIssn>
		<issn>0036-7613</issn>
		<journalAbbreviation>SJZ-RSJ</journalAbbreviation>
		<journalName>Schweizerische Juristen-Zeitung/Revue Suisse de Jurisprudence</journalName>
		<journalCode journalid="sjz" />
		<issueInfo>
			<year>2022</year>
			<volume>118</volume>
			<issueNumber>4</issueNumber>
			<publicationDate>2022-03-01</publicationDate>
		</issueInfo>
	</publicationInfo>
	<singleDocuments>
		<singleDocument type="NewsAsset">
			<documentInfo>
				<title>Laufende Gesetzesprojekte des Bundes</title>
				<authors>
					<author>
						<person id="KT05821" />
						<firstName>Larissa</firstName>
						<lastName>Rhyn</lastName>
					</author>
				</authors>
				<firstPage>202</firstPage>
				<lastPage>202</lastPage>
				<jurisdictionals>
					<jurisdictional name="" />
				</jurisdictionals>
				<categories>
					<category name="Gesetzgebung">sjz-010</category>
				</categories>
				<targetGroup targettype="praxis" />
				<focus focustype="sp" />
				<licence licencetype="Schulthess Juristische Medien AG" />
				<price>(PayPerDoc)</price>
			</documentInfo>
			<document>
				<text>
					<p><anchor type="page" value="202" /></p>
					<title level="1" type="document">Laufende Gesetzesprojekte des Bundes<footnotecall number="*" fnid="fn1" /></title>
					<title level="1" type="text">Laufende Vernehmlassungen</title>
					<ul>
						<li><b>Arzneimittelmassnahmen (Vernehmlassung 2021/74):</b> <br />Der Bundesrat schlägt Änderungen an der Krankenversicherungsverordnung (KVV) und der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV) vor. U.a. sollen Massnahmen zur Kostendämpfung bei der obligatorischen Krankenversicherung umgesetzt werden. Gleichzeitig sollen durch Anpassungen Prozesse optimiert, die Transparenz erhöht und mehr Rechtssicherheit geschaffen werden.</li>
					</ul>
					<ul>
						<li><b>Krankenversicherungsverordnung (KVV) (Vernehmlassung 2021/104):</b> <br />Das Parlament hat ein Kostendämpfungspaket 1a für die Krankenversicherung verabschiedet. Derjenige Teil der Massnahmen, die eine materielle Anpassung der KVV nach sich ziehen, soll Anfang Januar 2023 in Kraft treten. Dies betrifft Regeln zur Datenbekanntgabe im Tarifwesen für ambulante Behandlungen oder zum Experimentierartikel. Zusätzlich hat das Parlament das Bundesgesetz über die Datenweiter­gabe der Versicherer verabschiedet. Auch dies verlangt nach einer Änderung der KVV.</li>
					</ul>
					<ul>
						<li><b>Innovation im Tourismus (Vernehmlassung 2021/105):</b> <br />Im September 2021 hat der Bundesrat ein «Recovery Programm» für den Schweizer Tourismus verabschiedet. Eine Massnahme daraus besteht darin, die Förderung von innovativen Projekten durch <i>Innotour</i> auszuweiten. Zwischen 2023 und 2026 soll der Beitrag des Bundes an solchen Projekten von derzeit max. 50% auf neu max. 70% erhöht werden. Dies im Rahmen des Bundesgesetzes über Förderung von Innovation, Zusammenarbeit und Wissensaufbau im Tourismus.</li>
					</ul>
					<title level="1" type="text">Geplante Vernehmlassungen</title>
					<ul>
						<li><b>Transparenz nichtfinanzieller Belange (Vernehmlassung 2021/114):</b> <br />Grosse Schweizer Unternehmen haben aufgrund des indirekten Gegenvorschlags zur Konzernverantwortungsinitiative neu Berichterstattungspflichten zu klimarele-vanten Tätigkeiten. Zu diesem Zweck wird eine Vollzugsverordnung für die verbindliche Umsetzung der Empfehlungen der <i>Task-Force on Climate-related Financial Disclosures (TCFD)</i> erarbeitet.</li>
					</ul>
					<ul>
						<li><b>Steuerabzug für unselbständig Erwerbende (Vernehmlassung 2021/113):</b> <br />Personen, die einer unselbständigen Erwerbstätigkeit nachgehen, sollen bei ihren Steuerabzügen neu die Wahl haben: Entweder sie ziehen eine Pauschale für sämtliche Berufskosten inklusive auswärtiger Verpflegung, Fahrkosten etc. ab, oder sie machen die tatsächlichen Kosten geltend. Wählen sie die zweite Option, dürfen sie bei der direkten Bundessteuer Abzüge in der Höhe von max. CHF 3000 geltend machen.</li>
					</ul>
					<ul>
						<li><b>Elektronische Verfahren im Steuerbereich (Vernehmlassung 2021/112):</b> <br />Bereits heute füllen viele Steuerpflichtige in der Schweiz ihre Steuererklärung online aus. Diese Entwicklung wollen die Behörden vorantreiben. Mit einer Verordnung zu elektronischen Verfahren im Steuerbreich will der Bundesrat nun in einem ersten Schritt regeln, ab wann welche Prozesse nur noch elektronisch möglich sein werden.</li>
					</ul>
					<title level="1" type="text">Inkrafttreten und weitere Entscheide des Bundesrats</title>
					<ul>
						<li><b>Volle Personenfreizügigkeit für Kroatien:</b> <br />Kroatinnen und Kroaten, die in der Schweiz arbeiten wollen, geniessen ab dem 1. Januar 2022 die volle Personenfreizügigkeit. Der Bundesrat hat zu diesem Zweck im Dezember die Verordnung über den freien Personenverkehr (VFP) teilrevidiert. Zuletzt galten für Kroatien als einzigem Land der EU Übergangsbestimmungen.</li>
					</ul>
					<ul>
						<li><b>Bestimmungen für besseren Schutz von Mensch und Umwelt:</b> <br />Seit dem 1. Januar 2022 gelten die neuen Bestimmungen für einen besseren Schutz von Mensch und Umwelt. Orientierungspunkte für die neuen Sorgfaltspflichten für Unternehmen bieten die Bestimmungen der EU. Teilweise gehen die Schweizer Regelungen aber auch über diese hinaus. Sie finden auf das Geschäftsjahr 2023 erstmals Anwendung.</li>
					</ul>
					<ul>
						<li><b>Veröffentlichung von Petitionen:</b> <br />Der Bundesrat hat Ende 2021 entschieden, dass er neu darüber informieren wird, welche Petitionen eingereicht wurden. Das Ziel der neuen Dienstleistung ist es laut der Regierung, das Petitionsrecht zu stärken und mehr Transparenz zu schaffen.</li>
					</ul>
				</text>
				<footnotes>
					<fn number="*" id="fn1">
						<p align="justify">Die vorliegende Tabelle wurde auf dem Stand der Gesetzgebung per 25.1.2022 abgeschlossen. Für den tagesaktuellen Stand wird auf die offizielle Website des Schweizer Parlaments, &lt;<a href="http://www.parlament.ch">www.parlament.ch</a>&gt;, der Bundesverwaltung, &lt;<a href="http://www.admin.ch">www.admin.ch</a>&gt;, und des Bundesrechts, &lt;<a href="http://www.fedlex.admin.ch">www.fedlex.admin.ch</a>&gt;, verwiesen.</p>
					</fn>
				</footnotes>
			</document>
		</singleDocument>
	</singleDocuments>
</source>